**臺灣花蓮地方法院**，是[中華民國的三級](../Page/中華民國.md "wikilink")[法院之一](../Page/法院.md "wikilink")，位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")，屬於普通法院，通常又被簡稱為**花蓮地方法院**、**花蓮地院**或**花院**。

## 沿革

[花蓮地院.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:花蓮地院.jpg "fig:花蓮地院.jpg")
本院之前身可追溯至[台灣日治時期的](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")1936年，[日本政府於](../Page/日本政府.md "wikilink")[花蓮港街設置之](../Page/花蓮港街.md "wikilink")**台北地方法院花蓮港支部**，當時轄區約當今花蓮縣及[台東縣](../Page/台東縣.md "wikilink")（日治末期分設[花蓮港廳及](../Page/花蓮港廳.md "wikilink")[台東廳](../Page/台東廳.md "wikilink")）。

1945年，[二次大戰結束](../Page/二次大戰.md "wikilink")，[國民政府接收台灣](../Page/國民政府.md "wikilink")，預定將本院改名。1946年1月10日接收完成，本院改名為**臺灣花蓮港地方法院**。

1949年12月28日，[臺灣臺東地方法院成立](../Page/臺灣臺東地方法院.md "wikilink")，本院轄區因此僅餘今花蓮縣境。1951年7月1日，本院改為今名
**臺灣花蓮地方法院**。

1951年10月22日，花蓮大地震，花蓮縣受災嚴重，地方機關決定遷移至美崙地區。本院亦配合遷移，覓定背倚[美崙山並面對](../Page/美崙山.md "wikilink")[太平洋之今址興建新大樓](../Page/太平洋.md "wikilink")，於1964年開始施工，次年（1965年）完工、5月2日啟用，其後並逐步擴建至今。

## 管轄及組織

  - 管轄
      - 花蓮縣13個鄉鎮市。

<!-- end list -->

  - 主要組織
      - 下設花蓮簡易庭及玉里簡易庭，分別位於[花蓮市及](../Page/花蓮市.md "wikilink")[玉里鎮](../Page/玉里鎮.md "wikilink")，受理第一審民事、刑事訴訟簡易事件及違反《社會秩序維護法》案件之審理。

## 特色

  - 花蓮縣是台灣面積最大的縣，在司法院推動一縣市一法院政策，並於各地普設地方法院後，本院已成管轄土地面積最大的地方法院；台灣前一個比本院管轄面積更大的地方法院是1994年6月30日以前的[臺中地方法院](../Page/臺中地方法院.md "wikilink")。

## 曾經本院審理之著名案件

  - [1992年立委選舉花蓮縣選區](../Page/1992年中華民國立法委員選舉.md "wikilink")[做票事件](../Page/做票.md "wikilink")

## 地址

| 名稱    | 地址                                                                          | 電話         |
| ----- | --------------------------------------------------------------------------- | ---------- |
| 本院    | 97058[花蓮縣](../Page/花蓮縣.md "wikilink")[花蓮市府前路](../Page/花蓮市.md "wikilink")15號 | 03-8225144 |
| 花蓮簡易庭 | 97062花蓮市球崙1路286號                                                            | 03-8233422 |
| 玉里簡易庭 | 98141花蓮縣玉里鎮莊敬路69號                                                           | 03-8880480 |

## 参考文献

  - 《臺灣省通志稿》，[臺灣省文獻委員會編](../Page/臺灣省文獻委員會.md "wikilink")，[蔡章麟](../Page/蔡章麟.md "wikilink")、[戴炎輝纂修](../Page/戴炎輝.md "wikilink")。
  - 《司法院史實紀要》，[司法院編](../Page/司法院.md "wikilink")，1985年。
  - [花蓮地院網站](http://hld.judicial.gov.tw/)

## 外部連結

  - [花蓮地方法院首頁](http://hld.judicial.gov.tw/)

{{-}}

[Category:中華民國地方法院](../Category/中華民國地方法院.md "wikilink")
[Category:花蓮縣](../Category/花蓮縣.md "wikilink")